\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{template/sbc-template}
% \usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage[colon, square]{natbib}

\parindent 1.25cm
\headheight 10mm
\oddsidemargin 1.0mm
\evensidemargin 2.0mm
\topmargin -15mm
\textheight 245mm
\textwidth 160mm
\headsep 2.5mm
\columnsep 4.5mm

\titlespacing{\section}{0pt}{12pt}{12pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{11pt}{11pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{%
}
\fancyhead[L]{%
	\includegraphics[width=210px]{imagens/logo-contece.png}
}
\fancyhead[R]{%
	\includegraphics[width=150px]{imagens/logo-unioeste.png}
}
\fancyfoot[C]{%
}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove linha horizontal do cabeçalho

\renewcommand{\figurename}{Figura}

\begin{document}

\begin{center}
	\vspace*{1.3cm}
	\textbf{VINCULAÇÃO TEÓRICO-PRÁTICA DE OBJETOS DE APRENDIZAGEM EM ADAPTFARMA}
\end{center}

\begin{flushright}
	\begin{small}
		\it
		\vspace{12pt}
		\vspace{12pt}
		Yuri Sganzerla Somacal \\
		Universidade Estadual do Oeste do Paraná \\
		yuri\_1704@hotmail.com \\ \vspace{11pt}
		Rômulo César Silva \\
		Universidade Estadual do Oeste do Paraná \\
		romulocesarsilva@gmail.com \\ \vspace{11pt}
	\end{small}
\end{flushright}

\vspace{0.5cm}

{\singlespacing % para Resumo e Palavras-chave
\noindent \textbf{Resumo:}\\
O presente trabalho tem como principal objetivo a vinculação entre teoria e prática em Objetos de Aprendizagem (OAs) na ferramenta web de autoria ADAPTFARMA. Para tanto, serão feitas modificações no módulo de autoria da ferramenta e no algoritmo de sequenciamento de exercícios. A metodologia das modificações utilizará o processo de desenvolvimento de software iterativo e incremental. Por fim, a avaliação das alterações em ADAPTFARMA será feita por meio de inclusão de alunos fictícios no banco de dados da aplicação onde páginas de teoria estarão vinculadas a páginas de exercícios.
}

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Palavras-chave:} ferramentas de autoria; objetos de aprendizagem; sequenciamento de exercícios; sistemas tutores inteligentes.

\spacing{1.5} % para o resto do documento

\section*{Introdução}
Atualmente, muitas das escolas em áreas urbanas no Brasil são informatizadas e possuem computadores para uso exclusivo dos alunos e várias das abordagens tradicionais de ensino (aula presencial em sala de aula) estão sendo substituídas por métodos digitais de ensino. Além disso, muitos alunos possuem computadores em seus domicílios~\citep{Silva15}. Levando isso em conta, o desenvolvimento de softwares educacionais se torna válido juntamente ao ensino tradicional, diversificando as formas de transmissão e absorção do conhecimento entre professor e aluno.

Nesse contexto, têm surgido diferentes tipos de sistemas baseados em computador voltados para a Educação, tais como sistemas \textit{electronic learning} (\textit{e-learning}), jogos educacionais, objetos de aprendizagem e Sistemas Tutores Inteligentes (STIs)~\citep{Silva15}.

Enquanto ferramentas de \textit{e-learning} são voltadas para educação à distância usando meios virtuais para ensino, STIs utilizam conceitos de Inteligência Artificial (IA) para adaptação de materiais de ensino e aplicação de exercícios que sejam adequados ao nível cognitivo do estudante.

OAs possuem características importantes, pois são tratados como  artefatos digitais, podendo ser reusados, adaptados e facilmente distribuídos.

Porém, tanto OAs quanto STIs têm de ser criados e mantidos, demonstrando a importância de ferramentas de autoria, que são programas de computador dedicados à criação e edição desses sistemas.

\section*{Trabalhos Relacionados}
	\subsection*{Objetos de Aprendizagem}
	Os objetos de aprendizagem são, geralmente, definidos como entidades que podem ser distribuídas pela Internet e, assim, atingir várias pessoas. Um objeto de aprendizagem tem potencial no âmbito de reusabilidade, adaptabilidade e escalabilidade~\citep{Wiley02}.

	\cite{Wiley02} aponta também que cada OA possui certas qualidades e, portanto, suas próprias definições. Baseado nessa ideia, foi definida uma taxonomia para OAs:
	\begin{itemize}
		\item Fundamental: um conceito de aprendizagem básico, como uma imagem ou texto.
		\item Combinação fechada: um tipo mais próximo da realidade, como um vídeo.
		\item Combinação aberta: combinação dos tipos fundamental e combinação fechada, como uma página web contendo imagens, vídeos e texto para ensino de um assunto específico.
		\item Gerador de apresentação: mais dinâmico, como um \textit{applet} Java.
		\item Gerador de instrução: onde é fornecido e instruído a prática de qualquer tipo de procedimento, seja por meio de exercícios ou não.
	\end{itemize}

	\subsection*{Sistemas Tutores Inteligentes}
	Sistemas Tutores Inteligentes (STIs) são softwares voltados à Educação que incorporam elementos de Inteligência Artificial (IA) para prover ao professor um relacionamento de conhecimentos específicos no método de aprendizagem. Esse tipo de sistema abrange as disciplinas de Ciência da Computação, Psicologia Cognitiva e teorias de aprendizagem educacional, formando assim uma área chamada de Ciência Cognitiva~\citep{Nwana90}.

	Por reunir os conhecimentos de três área distintas, o projeto de STIs oferece uma plataforma de testes bem fundada para cientistas da computação, psicólogos cognitivos e pesquisadores da área de educação~\citep{Nwana90}. Além disso, outra vantagem da aplicação de STIs assemelha-se às vantagens do ensino particular ou individual, pois certos alunos obtêm maior desempenho em aprendizado com aulas particulares do que em aulas tradicionais.

	\subsection*{Ferramentas de Autoria}
	As ferramentas de autoria buscam integrar o conhecimento técnico de professores à informatização do ensino. Também procuram facilitar a criação de materiais (principalmente OAs) para disponibilização rápida e eficaz para os aprendizes.

	Segundo \cite{W3C15}, ferramenta de autoria é uma aplicação ou um conjunto de aplicações, web ou não, empregada por autores de conteúdo para criar ou manipular conteúdo web para ser usado por outras pessoas. São considerados exemplos de ferramentas de autoria:
	\begin{itemize}
		\item Editores HTML WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get});
		\item Softwares que permitem a edição direta do código fonte;
		\item Ambientes de desenvolvimento integrado (IDEs);
		\item Softwares para a edição rápida de partes de páginas web;
		\item Ferramentas destinadas à criação de aplicativos móveis.
	\end{itemize}

	Ainda, esse tipo de ferramenta possui características para identificação e padronização mediante uso de metadados nos OAs. Isso para que os objetos de aprendizagem criados possam ser facilmente encontrados, reusados e adaptados~\citep{Bez10}.

\section*{A Ferramenta de Autoria ADAPTFARMA}
ADAPTFARMA é uma versão modificada de FARMA (Ferramenta de Autoria para a Remediação de erros com Mobilidade na Aprendizagem), uma ferramenta de autoria web destinada à criação e manutenção de objetos de aprendizagem~\citep{Marczal14}.

De modo geral, os objetos de aprendizagem criados em ADAPTFARMA são compostos de páginas conceituais e exercícios. Páginas teóricas apresentam textos, imagens e vídeos relacionados ao tema abordado pelo OA. Na parte de exercícios é apresentada uma série de questões relevantes ao assunto do OA.

Em relação à taxonomia definida por \cite{Wiley02}, ADAPTFARMA se encaixa no tipo combinação aberta, pois provê ao autor do OA a possibilidade de incluir vídeos, imagens, links e texto.

A arquitetura de software de ADAPTFARMA é composta de três módulos principais: módulo de autoria, módulo de interação e módulo de monitoramento.

O módulo de autoria é responsável por fazer a interface entre o autor do OA e ADAPTFARMA, fornecendo ao professor-autor um editor WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get}), capaz de incluir texto, links, imagens e vídeos no OA. Esse módulo é subdividido em introdução (parte teórica) e exercícios (parte prática), onde os exercícios são ainda subdivididos em enunciados e questões. Para o domínio da Matemática, ADAPTFARMA provê um avaliador de expressões aritméticas e algébricas para a correção automática de exercícios~\citep{Shann17, Silva15}.

O módulo de interação realiza a interface entre aluno e OA. O objetivo desse módulo é reunir introdução, enunciados, questões e remediações para que estes sejam exibidos como uma sequência de páginas web~\citep{Shann17, Silva15}. Especificamente, esse módulo implementa um método de sequenciamento adaptativo (MSA) de exercícios, cujo objetivo é adaptar, dinamicamente, o grau de dificuldade das questões de um OA baseado no desempenho do aprendiz, tal que os exercícios são apresentados em ordem crescente de dificuldade~\citep{Silva15}, contribuindo assim para que o aluno não se sinta desmotivado caso as questões do OA sejam demasiadamente fáceis ou difíceis.

Por fim, o módulo de monitoramento apresenta relatórios de avaliação e proporciona ao professor-autor uma forma de acompanhar o desempenho do aprendiz. O módulo é organizado em três partes: indexador de respostas, modelo do estudante e retroação a respostas. O indexador de respostas armazena todas as respostas submetidas pelo aprendiz, sejam elas corretas ou não. O modelo do estudante provê informações sobre a interação do usuário com o OA, que podem ser o progresso em porcentagem do aluno em relação ao OA, interações em ordem cronológica, motor de busca de erros e um relatório de interação capaz de informar detalhadamente a interação do aprendiz com o OA~\citep{Shann17, Silva15}.

A modelagem de ADAPTFARMA foi realizada de forma a permitir que um objeto de aprendizagem pode possuir várias introduções e exercícios, assim como os exercícios podem possuir várias questões. Ainda, a modelagem de respostas tem suporte para armazenar a última resposta do aluno e o número de tentativas para cada questão, a qual possui um limite máximo.

Também há a possibilidade de montar turmas de alunos. Várias turmas podem ter vários OAs e vice-versa, sendo que consegue-se saber a última solução proposta pelos alunos da turma e o número de soluções fornecidas de cada questão. É necessário lembrar que é preciso se cadastrar no sistema para entrar em uma turma.

À respeito de relatórios, o ambiente ADAPTFARMA consegue guardar tanto a quantidade total de exercícios feitos quanto a quantidade de exercícios que foram realizados corretamente pelo aprendiz.

Outras características da ferramenta se destacam, como a possibilidade da retroação a respostas, permitindo ao professor-autor voltar ao contexto exato da resposta de um certo estudante. Também é possível postar comentários, visualizar estatísticas sobre o desempenho dos estudantes e requisitar OAs.

	\subsection*{Método de Sequenciamento Adaptativo}
	O MSA é caracterizado por prover um encadeamento adaptativo de exercícios de acordo com o nível de expertise do aluno. Esse algoritmo define uma sequência mínima de poucos exercícios para um aprendiz com bom nível de conhecimento e muitos exercícios para um aluno que apresenta baixo desempenho na resolução das questões. Para tanto, todos os exercícios devem ser ordenados por grau de dificuldade e, assim, deve ser criada um sequência mínima de exercícios adequada ao estudante. O \texttt{StepSize} determina o número de exercícios a serem pulados caso a resposta do aluno for correta.~\citep{Shann17, Silva15}

	O algoritmo inicia buscando o último exercício respondido, \texttt{Qlast}. Se for o primeiro exercício a ser respondido, o algoritmo seleciona o primeiro exercício em grau de dificuldade, ou seja, o mais fácil da sequência mínima.

	Se a resposta for correta, o próximo passo é obter o próximo exercício da sequência mínima (\texttt{Qnext\_sm}), mas, se este não existir, significa que todas as questões foram finalizadas e \texttt{Qlast} é retornado. Se existir, é verificado se a soma da posição de \texttt{Qlast} com \texttt{StepSize} é maior ou igual à posição de \texttt{Qnext\_sm}, se não, retorna a primeira questão não resolvida após o último exercício resolvido da sequência mínima.

	Caso a resposta não for correta, primeiramente é checado o limite máximo de tentativas para essa questão, pois, se o limite ainda não foi atingido, seleciona-se \texttt{Qlast} e, se foi atingido, é realizada a média da soma de \texttt{Qlast} com \texttt{Qlast\_sm} correto, \texttt{Qlast} correto ou \texttt{Qlast} respondido, dependendo de qual existir.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{imagens/diagrama-msa.png}
		\caption{Algoritmo MSA~\citep{Shann17}}
	\end{figure}

\section*{Proposta de Vinculação entre Teoria e Prática para o Ambiente ADAPTFARMA}
A versão atual de ADAPTFARMA possui uma limitação quanto ao módulo de autoria, que não permite ao autor relacionar grupos de exercícios a certas páginas conceituais, forçando o módulo de interação apresentar todas as páginas teóricas juntas no início da execução do OA. Em função dessa limitação, o método de sequenciamento de exercícios implementado não é capaz de mostrar apenas as páginas teóricas relevantes ao conteúdo do exercício a ser exibido em seguida.

A implementação envolverá a manutenção perfectiva sobre o módulo de autoria juntamente com modificações no algoritmo MSA.

O professor-autor poderá, na interface (módulo de autoria), vincular páginas de exercícios a uma ou mais páginas teóricas para que seja estabelecido certos pré-requisitos e para fornecer à ferramenta informações de quais as dependências de exibição dos exercícios, algo similar ao protótipo da figura \ref{fig:prototipo}, onde \textit{checkboxes} são adicionados para permitir a vinculação.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{imagens/prototipo.png}
		\caption{Protótipo de tela para vinculação entre páginas de introdução e páginas de exercícios}
		\label{fig:prototipo}
	\end{figure}

Sobre o algoritmo MSA, serão feitas mudanças no sequenciamento para verificar a seguinte situação: se uma questão está prestes a ser exibida, deve-se checar se a página teórica correspondente a seu conteúdo já foi exibida; se sim,  prossegue a exibição do exercício normalmente; senão, é mostrado primeiro a página teórica e, logo em seguida, o exercício em questão.

Desse modo, será possível encadear o conteúdo teórico com o prático, com foco em atingir um resultado positivo na aprendizagem do estudante. A possibilidade de atrelar exercícios a páginas teóricas torna-se relevante, pois permite um melhor encadeamento teórico-prático, ao modo do estabelecimento de pré-requisitos, podendo assim atingir melhores resultados na aprendizagem do conteúdo.

\section*{Conclusão}
Este trabalho apresentou uma proposta de vinculação teórico-prática a ser utilizada na ferramenta de autoria ADAPTFARMA. A solução aqui exibida permite o estabelecimento de pré-requisitos entre exercícios e páginas teóricas, modificando o algoritmo de sequenciamento dos exercícios de modo permitir ao aprendiz um melhor entendimento da relação da teoria e prática dentro dos objetos de aprendizagem construídos no ambiente ADAPTFARMA.

\renewcommand\refname{Referências}
\bibliographystyle{abbrvnat2}
\bibliography{ref}

\end{document}
